% Zadnja posodobitev: 14. 1. 2022
\documentclass[twoside,11pt]{article}
\usepackage[slovene]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[frame]{matrika}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{epstopdf}
\usepackage{units}
% Po potrebi se lahk dodajo drugi standardni paketi, ki ne spreminjajo izgleda dokumenta

\usepackage{hyperref}
\allowdisplaybreaks
\usepackage{bbm}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{positioning, 
                arrows.meta,                % arrow tips
                intersections,              % find intersection between paths
                spath3} % split and transform paths



\begin{document}

\MAT{1}{11}{2024}
\naslov{Brownovo gibanje}

\avtor{Anej Rozman}

\institucija{Fakulteta za matematiko in fiziko \\ Univerza v Ljubljani}

\klasifikacija{~} 
\izvlecek{
    V članku motiviramo idejo Brownovega gibanja in podamo njegovo matematično definicijo. Definiramo osnovne pojme kot so slu"cajni proces, trajektorija, prirastek, filtracija in "cas ustavljanja.
    Predstavimo in doka"zemo nekaj osnovnih lastnosti ter rezultatov, kot je simetričnost Brownovega gibanja, "sibka lastnost Markova, krepka lastnost Markova,
     princip zracljenja in presenetljiv rezultat, da je trajektorija Brownovega gibanja neodvedljiva funkcija.
     }  
\title{Brownian motion}
\abstract{
    In this paper we motivate the idea of Brownian motion and give its mathematical definition. We define basic concepts such as a stochastic process, sample path, increment, filtration and stopping time.
    We present and prove some basic properties and results, such as the symmetry of Brownian motion, weak Markov property, strong Markov property,
    reflection principle and the surprising result that the sample path of Brownian motion is nowhere differentiable.
    }

\glava\baselineskip=14.5pt

\smallskip

\section{Uvod}

Določeni posebni primeri slučajnih procesov so skozi zgodovino doživeli obsežen
matematični razvoj. Brownovo gibanje je najbolj znano in zgodovinsko prvo, ki je bilo 
temeljito raziskano. Kot fizičen pojav ga je prvi opisal angle"ski botanik Robert Brown leta 1827.
Matematični opis Brownovega gibanja je prvič izpeljal iz fizikalnih zakonov Albert
Einstein leta 1905. Od takrat je celotna teorija slu"cajnih procesov do"zivela znaten napredek. Fizikalno teorijo Brownovega gibanja
so nadalje izpopolnili Fokker, Planck, Ornstein in drugi. Matematična 
teorija je počasneje napredovala, ker je natančen matematični opis modela postavljal 
težave, medtem ko so bila nekatera vprašanja, na katera so fiziki iskali odgovore na
podlagi tega modela, precej preprosta in intuitivna. Na veliko vpra"sanj je odgovoril Bachelier
v njegovi disertaciji leta 1900.
Prvo jasno matematično formulacijo teorije pa je podal Wiener v svoji
disertaciji leta 1918 in kasnejših člankih, zato je alternativno poimenovnanje 
Brownovega gibanja Wienerjev proces. Je primer slučajnega procesa, ki se danes skupaj z 
njegovimi posplošitvami pojavlja na številnih področjih kot so biologija, finance, fizika,
itd. V članku se bomo osredotočili na matematično izpeljavo osnovnega Brownovega gibanja 
na $\mathbb{R}$ ter nekaj lastnosti in ne na uporabo na že prej omenjenih področjih.
Prvo pa si poglejmo nekaj osnovnih definicij, ki jih bomo potrebovali v nadaljevanju.

\begin{definicija}
    Naj bo $(\Omega, \mathcal{F}, \mathbb{P})$ verjetnostni prostor in naj bo $T\neq\emptyset$ neprazna
    indeksna množica ter $(S, \Sigma)$ merljiv prostor. \textit{Slučajni proces}, parametriziran
    s $T$, je družina slučajnih spremenljivk $X_t : \Omega \to S$ za $t \in T$.
\end{definicija}

\begin{opomba}
    Za naše namene bomo privzeli, da je $T = [0, \infty), \ (\mathcal{F}, \Sigma) = (\mathbb{R}, \mathcal{B}_{\mathbb{R}})$,
    kjer $\mathcal{B}_{\mathbb{R}}$ predstavlja Borelovo $\sigma$-algebro na $\mathbb{R}$. 
\end{opomba}
    
\begin{definicija}
    Za fiksen $\omega \in \Omega$ je preslikava 
    $[0, \infty) \rightarrow \mathbb{R}; \ t \mapsto X_t(\omega)$ 
    \textit{trajektorija} slučajnega procesa $(X_t)_{t\geq0}$.
\end{definicija}

%\begin{opomba}
%    Na slu"cajni proces lahko gledamo tudi kot na predpis, ki nam iz vor"cnega prostora 
%    $\Omega$ priredi slu"cajno funkcijo $(X_t(\omega))_{t\geq0}: [0, \infty) \rightarrow \mathbb{R}$.
%\end{opomba}

\pagebreak

\section{Motivacija in definicija Brownovega gibanja}

V duhu fizikalnih za"cetkov teorije Brownovega gibanja si za motivacijo oglejmo naključno gibanje delca v $\mathbb{R}^2$.
Zaradi preprostosti bomo zahtevali, da se gibanje začne v koordinatnem izhodišču. Želeli bi tudi, da so 
poti delca zvezne, saj nam nenadni skoki ne bi pomagali pri opisovanju pojava.  

\begin{figure}[h]
    \centering
    \begin{tikzpicture}
      \draw[->] (-1,0) -- (6,0) node[right] {$x$};
      \draw[->] (0,-1) -- (0,4) node[above] {$y$};
  
      \draw[thick,blue] plot[smooth,tension=0.8] coordinates {(0,0) (1,2) (2,1) (3.3, 2.6) (3,3) (2.5,2) (5,2) (6,3.2)};

      \filldraw[black] (6,3.2) circle (1pt);

      \node[above ,black] at (6,3.2) {$\left(B^x_{t}, B^y_{t}\right)$};
    \end{tikzpicture}

    \caption{Gibanje delca v xy-ravnini.}
    \label{fig:slika1}
\end{figure}

\noindent
Označimo z $\left(B^x_{t}, B^y_{t}\right)$ položaj delca v času $t \geq 0$. Ker se delec v vse 
smeri giblje z enako verjetnostjo, bo pričakovana vrednost pozicije enaka $\mathbb{E}\left[(B_t^x, B_t^y)\right] = (0, 0).$
Smiselno bi bilo privzeti, da so premiki delca med seboj neodvisni, torej, 
da gibanje med časom $0$ in $t_1$ (razen pozicije, iz katere gibanje nadaljujemo) ne vpliva na gibanje med časom $t_1$ in $t_2$ in tako naprej.

\begin{definicija}
    Naj bo $(X_t)_{t\geq0}$ slu"cajni proces. Potem za $s < t$ definiramo \textit{prirastek procesa} $X_t - X_s$ na 
    intervalu $[s, t]$. Proces $(X_t)_{t\geq0}$ ima \textit{neodvisne prirastke}, če so za vsak nabor 
    $0 \leq t_1 < t_2 < \ldots < t_n < \infty$ prirastki (slučajne spremenljivke)
    $$
        X_{t_2} - X_{t_1}, \ X_{t_3} - X_{t_2}, \ \ldots, \ X_{t_n} - X_{t_{n-1}}
    $$
    med seboj neodvisni.
\end{definicija}

\noindent
V na"sem primeru so slu"cajni vektorji $(B^x_{t_2}, B^y_{t_2}) - (B^x_{t_1}, B^y_{t_1}), \ \dots, (B^x_{t_n}, B^y_{t_n}) - (B^x_{t_{n-1}}, B^y_{t_{n-1}})$
med seboj neodvisni. Prav tako bi bilo smiselno privzeti, da "ce si izberemo nek "casovni interval $[s, t]$,
 je porazdelitev prirastka odvisna le od dol"zine tega "casovnega intervala in ne od tega, kje gibanje gledamo. 

\begin{definicija}
    Naj bo $(X_t)_{t\geq0}$ slu"cajni proces. Potem pravimo, da ima proces \textit{stacionarne prirastke}, "ce za vsak $s < t$ in vsak $h > 0$ velja, da ima $X_{t+h} - X_{s+h}$ enako porazdelitev kot $X_t - X_s$.
\end{definicija}

\noindent
Če to velja vidimo, da je $\left(B^x_{t}, B^y_{t}\right)$ vsota neodvisnih enako porazdeljenih prirastkov. Po centralnem 
limitnem izreku bi torej pričakovali, da je vektor $\left(B^x_{t}, B^y_{t}\right)$ normalno porazdeljen.
Spomnimo se, da je slučajna spremenljivka $X$ normalno porazdeljena s pričakovano vrednostjo $\mu$ in varianco $\sigma^2$, če
je njena gostota porazdelitve enaka
$$
    f_X(x) = \tfrac{1}{\sqrt{2\pi\sigma^2}}\exp\left[-\tfrac{(x-\mu)^2}{2\sigma^2}\right].
$$
Zaradi neodvisnosti prirastkov bo tudi $\text{Var}(B_t^x) = \text{Var}(B_t^y) = ct$ za nek $c>0$, torej odvisna le od tega koliko časa opazujemo delec.
Ta razmislek nas privede do definicije Brownovega gibanja na $\mathbb{R}$, kjer bi ga radi matematično karakterizirali.

\pagebreak

\begin{definicija}
    Slučajnemu procesu $(B_t)_{t\geq 0}$, definiranem na verjetnostnem prostoru $(\Omega, \mathcal{F}, \mathbb{P})$
    z vrednostmi v $\mathbb{R}$ pravimo \textit{Brownovo gibanje}, če 
    zadošča naslednjim pogojem:
    \begin{enumerate}
        \item $\mathbb{P}(B_0 = 0) = 1$,
        \item trajektorije $(B_t)_{t\geq0}$ $(t \mapsto B_t)$ so $\mathbb{P}$-skoraj gotovo zvezne,
        \item proces $\left(B_t\right)_{t \geq 0}$ ima neodvisne prirastke t.j. za $0 \leq t_1 < t_2 < \ldots < t_n < \infty$ so slučajne spremenljivke
            $B_{t_2} - B_{t_1}, \ B_{t_3} - B_{t_2}, \ \ldots, \ B_{t_n} - B_{t_{n-1}}$ med seboj neodvisne. 
        \item Za $ 0 \leq s < t < \infty$ je $B_t - B_s \sim N(0, t-s)$.
    \end{enumerate}
\end{definicija}

\begin{opomba}
    Hitro lahko vidimo, da po "cetrti lastnosti sledi, da so prirastki procesa stacionarni.
\end{opomba}

Vprašanje, ki se nam porodi je, ali sploh obstaja verjetnostni prostor 
in slučajni proces, ki zadoščata zgornjim zahtevam. Odgovor je pritrdilen in ga 
podamo v obliki izreka.

\begin{izrek}
    Obstaja verjetnostni prostor $(\Omega, \mathcal{F}, \mathbb{P})$ in
    izbira slučajnih spremenljivk $B_t : \Omega \to \mathbb{R}$ za $t \geq 0$,
    ki ustrezajo definiciji Brownovega gibanja.
\end{izrek}

\begin{dokaz}
    Dokaz izreka je precej tehničen in nezanimiv za namen članka, zato ga bomo izpustili. Najte"zji del je 
    pokazati, da so trajektorije zvezne. Lahko ga najdemo v \cite{1}. $\hfill \square$
\end{dokaz}


Od sedaj naprej bomo vedno z $(B_t)_{t\geq 0}$ ozna"cili Brownovo gibanje, ki bo vedno definirano na 
verjetnostnem prostoru $(\Omega, \mathcal{F}, \mathbb{P})$ in se nanj (razen po potrebi) ne 
bomo sklicevali. Priročno bo v mislih držati sliko primera trajektorije  \ref{fig:slika2}.

\begin{figure}[h]
    \centering
    \begin{tikzpicture}
        \pgfmathsetseed{81}
      \draw[->] (-1,0) -- (6,0) node[right] {$t$};
      \draw[->] (0,-1) -- (0,4) node[above] {$B_t$};

      \draw[blue] (0,0)
      \foreach \x in {1,...,500}
      { -- ++(0.01,rand*-0.2)
      }
      node[right, black] {$(t,B_t)$};

    \end{tikzpicture}
    \caption{Primer trajektorije eno-dimenzionalnega Brownovega gibanja do "casa $t$.}
    \label{fig:slika2}
\end{figure}

\section{Lastnosti}

\subsection{Osnovne lastnosti in "casi ustavljanja}

Poglejmo si nekaj osnovnih lastnosti Brownovega gibanja, ki nam bodo prišle prav pri dokazovanju pomembnejših rezultatov v nadaljevanju.

\begin{trditev}
    Naj bo $(B_t)_{t\geq 0}$ Brownovo gibanje in $0 \leq s < t < \infty$. Potem velja:
    \begin{enumerate}
        \item $ Cov(B_t, B_s) = s$.
        \item Brownovo gibanje je "'simetrično"', torej $(-B_{t})_{t\geq0}$ je tudi Brownovo gibanje.	
    \end{enumerate}
\end{trditev}

\begin{dokaz}
    \begin{enumerate}
        \item Ker velja $B_t - B_s \sim N(0, t-s)$, sledi
        \begin{align*}
            Cov(B_t, B_s) &= Cov(B_s + B_t - B_s, B_s) \\
                        &= Cov(B_s, B_s) + Cov(\underbrace{B_t - B_s, B_s}_{neodivsni}) \\
                        &= s + 0 = s.
        \end{align*}
        \item Zveznost trajektorij, neodivsnost in stacionarnost prirastkov so lastnosti, ki se ohranjajo pri linearnih transformacijah. "Ce pogledamo razliko $(-B_t) - (-B_s)$ 
        za $0 \leq s < t$, dobimo 
        \begin{align*}
        (-B_t) - (-B_s) &= -(B_t - B_s)\\
                        &\sim -N(0, t - s)\\
                        &\sim N(0, t-s).
        \end{align*}
    \end{enumerate}
    $\hfill \square$
\end{dokaz}

%Za nadaljevanje bomo potrebovali naslednjo trditev, katere dokaz za na"se namene ni relevanten, ampak ga lahko najdemo v \cite{1}.
%
%\begin{trditev}
%    Naj bosta $X, Y$ slu"cajni spremenljivki definirani na skupnem verjetnostnem prostoru $(\Omega, \mathcal{F}, \mathbb{P})$.
%    Če velja $\mathbb{E}\left[f(X)g(X)\right] = \mathbb{E}\left[f(X)\right]\mathbb{E}\left[g(X)\right]$ za vsak par 
%     omejenih zveznih funkcij $f, g$, potem sta $X$ in $Y$ neodvisni.
%\end{trditev}

%\begin{definicija}
%    Naj bo $X$ slučajna spremenljivka defnirana na verjetnostnem prostoru $(\Omega, \mathcal{F}, \mathbb{P})$
%    in $\mathcal{G} \subseteq \mathcal{F}$ pod-$\sigma$-algebra. $X$ je \textit{neodvisna}
%    od $\mathcal{G}$, če za vsako omejeno zvezno funkcijo $f$ velja
%    $$
%        \mathbb{E}\left[f(X)\mathbbm{1}_G\right] = \mathbb{E}\left[f(X)\right]\mathbb{P}(G)
%    $$
%    za vsak $G \in \mathcal{G}$.
%\end{definicija}


\begin{definicija}
    Naj bo $(B_t)_{t\geq 0}$ Brownovo gibanje. S $\mathcal{F}_t$ 
    označimo $\sigma$-algebro generirano s $\sigma(B_s \mid 0\leq s \leq t)$. 
    Družini $(\mathcal{F}_t)_{t\geq 0}$ pravimo \textit{Brownova filtracija}.
\end{definicija}

\begin{opomba}
    V splo"snem je filtracija $(\mathcal{F}_t)_{t\geq0}$ dru"zina nara"s"cajo"cih $\sigma$-algeber, torej $\mathcal{F}_s \subseteq \mathcal{F}_t$ za $s \leq t$, ki je lahko kon"cna ali neskon"cna.
\end{opomba}
 

\begin{izrek}
    Naj bo $B_t$ Brownovo gibanje in $(\mathcal{F}_t)_{t\geq 0}$ Brownova filtracija. Za vsak fiksen $t \geq 0$  je proces $\{B_{t+s}-B_t\mid s\geq 0\}$ Brownovo gibanje neodvisno od $\mathcal{F}_t$.
\end{izrek}

\begin{dokaz}
    Naj bo $t \geq 0$. Zaradi neodvisnosti prirastkov sta slu"cajni spremenljivki 
    $$
    B_{t+s}-B_t \ \text{in} \ B_t
    $$
    neodvisni. Proces o"citno zado"s"ca pogojem 1, 2 in 3 iz definicije Brownovega gibanja. Naj bo $t \leq u < s < \infty$ in ozna"cimo z $X_s = B_{t+s}-B_t$. Velja
    \begin{align*}
        X_s - X_u &= (B_{t + s} - B_t) + (B_{t + u} - B_t) \\        
                  &= B_{t + s} - B_{t + u} \\
                  &\sim N(0, s-u), 
    \end{align*}
    zaradi stacionarnosti prirastkov.
    $\hfill \square$
\end{dokaz}

\begin{opomba}
    Zgornjemu izreku pravimo tudi lastnost Markova. Med drugim iz tega sledi, da je Brownovo gibanje markovski proces.
\end{opomba}

Vpra"sanje ki se pojavi je, kaj pa "ce naklju"cno ustavimo proces. Ali zgornja lastnost "se vedno velja?

%\begin{izrek}
%    Za vsak fiksen $t \geq 0$ je proces $\{B_{t+s}-B_t\mid s\geq 0\}$ Brownovo gibanje neodvisno 
%    od $\mathcal{F}_t$.
%\end{izrek}
%
%\begin{dokaz}
%    Naj bo $0 \leq t < \infty$ in $0 \leq s_1 < s_2 < \ldots < s_n < \infty$. 
%    Potem je $B_{t+s_1} - B_t, \ B_{t+s_2} - B_{t+s_1}, \ \ldots, \ B_{t+s_n} - B_{t+s_{n-1}}$ 
%    neodvisen od $\mathcal{F}_t$, saj je neodvisen od $B_t$ in je $\mathcal{F}_t$ generiran z 
%    $B_t$. Torej je $\{B_{t+s}-B_t\mid s\geq 0\}$ neodvisen od $\mathcal{F}_t$.
%    $\hfill \square$
%\end{dokaz}

\begin{definicija}
    Naj bo $(\mathcal{F}_t)_{t\geq0}$ filtracija. Slučajna spremenljivka $T: \Omega \rightarrow [0, \infty)\cup \{\infty\}$ 
    je \textit{čas ustavljanja} glede na filtracijo $(\mathcal{F}_t)_{t\geq0}$, če je za vsak $t \in \mathbb{R}$ dogodek $\{T \leq t\} \in \mathcal{F}_t$.
\end{definicija}

Torej, če je $T$ čas ustavljanja in poznamo pot Brownovega gibanja do $t$, potem vemo, 
ali se je $T$  zgodil ali ne. Poglejmo si primer časa ustavljanja in primer slučajne spremenljivke, 
ki ni čas ustavljanja.

\pagebreak
\begin{primer}
    Naj bo $(B_t)_{t\geq0}$ Brownovo gibanje in $a \in \mathbb{R}$. Potem je
    $$
        T_a = \inf\{t \geq 0 \mid B_t = a\}
    $$
    čas ustavljanja glede na Brownovo filtracijo $(\mathcal{F}_t)_{t\geq0}$. "Se ve"c, velja $\mathbb{P}(T_a < \infty) = 1$.
\end{primer}

\begin{figure}[h]
    \centering
    \begin{tikzpicture}
        \pgfmathsetseed{8}
        \draw[->] (-1,0) -- (6,0) node[right] {$t$};
        \draw[->] (0,-1) -- (0,4) node[above] {$B_t$};
        \draw[red, dashed] (0,2.5) -- (6,2.5);
        \draw[black] (0, 2.5) node[left] {$a$};
        \draw[red, dashed] (3.485,0) -- (3.485,2.5);
        \filldraw[red] (3.485,2.5) circle (1pt);
        \draw[black] (3.485, 0) node[below] {$T_a$};
  
        \draw[blue] (0,0)
        \foreach \x in {1,...,500}
        { -- ++(0.01,rand*-0.2)
        }
        node[right, black] {$(t,B_t)$};

    \end{tikzpicture}
    \caption{Primer realizacije $T_a$.}
    \label{fig:slika3}
\end{figure}

\begin{opomba}
    Ker je $T_a$ definiran za poljuben $a \in \mathbb{R}$, vidimo, da bo bo Brownovo gibanje v nekem "casu  $t\geq 0$ obiskalo poljubno veliko realno "stevilo z verjetnostjo 1.
\end{opomba}

\begin{primer}
    Naj bo $(B_t)_{t\geq0}$ Brownovo gibanje in $a < b \in \mathbb{R}$. Potem je
    $$
        T^{a, b}_{\max} = \inf\{t \in [a, b] \mid B_t =\max\{B_s: s\in [a, b]\} \}
    $$
    primer slučajne spremenljivke, ki ni čas ustavljanja glede na Brownovo filtracijo $(\mathcal{F}_t)_{t\geq0}$, saj velja npr. $\{T^{a, b}_{\max} \leq \tfrac{a+b}{2}\} \not\in \mathcal{F}_{\tfrac{a+b}{2}}$.
\end{primer}



\begin{figure}[h]
    \centering
    \begin{tikzpicture}
        \pgfmathsetseed{13}
        \draw[->] (-1,0) -- (6,0) node[right] {$t$};
        \draw[->] (0,-1) -- (0,4) node[above] {$B_t$};

        \draw[red, dashed] (2.34,0) -- (2.34,3.2);
        \draw[black] (2.345, 0) node[below] {$T^{a,b}_{\max}$};
        \filldraw[red] (2.34,3.2) circle (1pt);

        \draw[dashed] (1, 0) -- (1, 4);
        \draw[black] (1, 0) node[below] {$a$};

        \draw[dashed] (4, 0) -- (4, 4);
        \draw[black] (4, 0) node[below] {$b$};

        \draw[blue] (0,0)
        \foreach \x in {1,...,500}
        { -- ++(0.01,rand*-0.2)
        }
        node[right, black] {$(t,B_t)$};

    \end{tikzpicture}
    \caption{Primer realizacije $T^{a,b}_{\max}$.}
    \label{fig:slika4}
\end{figure}

Intuitivna razlaga "casa ustavljanja je naslednja. "Ce proces opazujemo do "casa $t$, potem bi radi v $t$ imeli vse informacije, da lahko povemo
ali se je $T$ zgodil ali ne (kak"sno vrednost je zavzel $T$). V primeru [2] to ne velja, saj moramo vedeti vse kar se je zgodilo do "casa $b$, da lahko povemo kje je maksimum. 

\subsection{Krepka lastnost Markova}
Pokažimo, da za Brownovo gibanje velja krepka lastnost Markova. Da to poka"zemo potrebujemo nekaj definicij in pomo"znih rezultatov, ki jih ne bomo dokazovali, saj niso vsebinsko povezani s temo "clanka.

%\begin{lema}
%        Naj bosta $X, Y$ slu"cajni spremenljivki definirani na skupnem verjetnostnem prostoru $(\Omega, \mathcal{F}, \mathbb{P})$.
%    Če velja $\mathbb{E}\left[f(X)g(X)\right] = \mathbb{E}\left[f(X)\right]\mathbb{E}\left[g(X)\right]$ za vsak par 
%     omejenih zveznih funkcij $f, g$, potem sta $X$ in $Y$ neodvisni.
%\end{lema}
%

\begin{definicija}
    Naj bo $X$ slučajna spremenljivka defnirana na verjetnostnem prostoru $(\Omega, \mathcal{F}, \mathbb{P})$
    in $\mathcal{G} \subseteq \mathcal{F}$ pod-$\sigma$-algebra. $X$ je \textit{neodvisna}
    od $\mathcal{G}$, če za vsako omejeno Borelovo funkcijo $f$ velja
    $$
        \mathbb{E}\left[f(X)\mathbbm{1}_G\right] = \mathbb{E}\left[f(X)\right]\mathbb{P}(G)
    $$
    za vsak $G \in \mathcal{G}$.
\end{definicija}

\begin{lema}
    Naj bosta $\mathbf{X}, \mathbf{Y} $ slu"cajna vektorja. "Ce velja 
    $$
        \mathbb{E}\left[\prod_{i=1}^n f_i(X_i)\right] = \mathbb{E}\left[\prod_{i=1}^n f_i(Y_i)\right]
    $$
    za vse omejene zvezne funkcije $f_1, \ldots, f_n$ potem sta $\mathbf{X}$ in $\mathbf{Y}$ enako porazdeljena.
    \label{lema:4}
\end{lema}

\begin{definicija}
    Naj bo $T$ "cas ustavljanja. Potem  je $\sigma$-algebra $\mathcal{F}_T$ definirana kot
    $$
        \mathcal{F}_T = \{A \in \mathcal{F} \mid A \cap \{T \leq t\} \in \mathcal{F}_t \ \text{za vsak} \ t\geq 0\}.
    $$
    $\mathcal{F}_T$ je \textit{povzetek} dogajanja do "casa $T$.
\end{definicija}

Formalno za slu"cajni proces $(X_t)_{t\geq0}$ definiran na verjetnostnem prostoru $(\Omega, \mathcal{F}, \mathbb{P})$ s filtracijo $(\mathcal{F}_t)_{t\geq0}$, velja
krepka lastnost Markova, "ce za vsak "cas ustavljanja $T$, pogojno na dogodek $\{T < \infty\}$, velja, da je za vsak $t \geq 0$,  $X_{T + t}$ odvisen le od $X_T$.

\begin{izrek}
    Naj bo $(B_t)_{t\geq 0}$ Brownovo gibanje in $T$ čas ustavljanja, za katerega velja velja $\mathbb{P}(T<\infty )=1$.
    Definiramo proces $B^*_s = B_{T + s} - B_T$ za $s\geq0$. Potem je $(B^*_s)_{s\geq0}$ Brownovo
    gibanje, neodvisno od $\mathcal{F}_T$.
\end{izrek}

\begin{dokaz}
    Predpostavino, da $T$ zavzema vrednosti v $\{0, \tfrac{1}{n}, \tfrac{2}{n}, \ \ldots, \}$ za nek $n\in\mathbb{N}$. 
    Potem za $0 \leq s_1 < s_2 < \ldots < s_n < \infty$ in $G \in \mathcal{F}_T$ ter $f_1, \ \ldots, f_n$ (omejene zvezne funkcije) ra"cunamo

    \begin{align*}
        \mathbb{E}\left[\prod_{k=1}^nf_k\left(B_{T+s_k} - B_{T + s_{k-1}}\right)\mathbbm{1}_G\right] &= \\
        &=\mathbb{E}\left[\prod_{k=1}^nf_k\left(B_{T+s_k} - B_{T + s_{k-1}}\right)\mathbbm{1}_G\sum_{m=0}^\infty\mathbbm{1}(T=\tfrac{m}{n})\right] \\
        &= \ (\text{Lebesgueov izrek o dominirani konvergenci}) \ = \\
        &=\sum_{m=0}^\infty\mathbb{E}\left[\prod_{k=1}^nf_k\left(B_{T+s_k} - B_{T + s_{k-1}}\right)\mathbbm{1}_G\mathbbm{1}(T = \tfrac{m}{n})\right] = \\
        &=\sum_{m=0}^\infty\mathbb{E}\left[\prod_{k=1}^nf_k\left(B_{\tfrac{m}{n}+s_k} - B_{\tfrac{m}{n} + s_{k-1}}\right)\underbrace{\mathbbm{1}_G\mathbbm{1}(T = \tfrac{m}{n})}_{\in \mathcal{F}_{\tfrac{m}{n}}}\right] = \\
        &= \sum_{m=0}^\infty\left(\mathbb{E}\left[\prod_{k=1}^nf_k\left(B_{\tfrac{m}{n}+s_k} - B_{\tfrac{m}{n} + s_{k-1}}\right)\right]\mathbb{E}\left[\mathbbm{1}_G\mathbbm{1}(T = \tfrac{m}{n})\right]\right) = \\
        %&= ((B_{\tfrac{m}{n}+s_k}-B_{\tfrac{m}{n} + s_{k-1}})\sim (B_{s_k}-B_{s_{k-1}})) = \\
        &= \sum_{m=0}^\infty\left(\mathbb{E}\left[\prod_{k=1}^nf_k\left(B_{s_k} - B_{s_{k-1}}\right)\right]\mathbb{E}\left[\mathbbm{1}_G\mathbbm{1}(T = \tfrac{m}{n})\right]\right) = \\
        &= \mathbb{E}\left[\prod_{k=1}^nf_k\left(B_{s_k} - B_{s_{k-1}}\right)\right]\sum_{m=0}^\infty\mathbb{E}\left[\mathbbm{1}_G\mathbbm{1}(T=\tfrac{m}{n})\right] = \\
        &= \mathbb{E}\left[\prod_{k=1}^nf_k\left(B_{s_k} - B_{s_{k-1}}\right)\right]\mathbb{E}\left[\mathbbm{1}_G\sum_{m=0}^\infty\mathbbm{1}(T=\tfrac{m}{n})\right] = \\
        &= \mathbb{E}\left[\prod_{k=1}^nf_k\left(B_{s_k} - B_{s_{k-1}}\right)\right]\mathbbm{P}\left(G\right) \\
    \end{align*} 
    S tem smo pokazali, da velja $B^*_s = B_{T+s} - B_T$. Proces $(B^*_s)_{s\geq0}$ ima naslednje lastnosti:
    \begin{enumerate}
        \item zveznost trajektorij,
        \item Po lemi \ref{lema:4} velja, da so vektorji $(B^*_{s_2} - B^*_{s_1}, \ \ldots, B^*_{s_n} - B^*_{s_{n-1}})$ in $(B_{s_2} - B_{s_1}, \ \ldots, B_{s_n} - B_{s_{n-1}})$ enako porazdeljeni za poljuben nabor $0 \leq s_1 < s_2 < \ldots < s_n < \infty$ in prvi vektor je neodvisen od $\mathcal{F}_T$.

    \end{enumerate}
    Torej $(B^*_s)_{s\geq0}$ je Brownovo gibanje neodvisno od $\mathcal{F}_T$.
    \noindent
    Kaj pa, "ce $T$ zavzema vrednosti v $[0, \infty)$? V tem primeru za $T$ z vrednostmi v $\{0, \tfrac{1}{n}, \tfrac{2}{n}, \ \ldots \}$
    definiramo $T_r = \tfrac{1}{r}\lceil rT\rceil$ za $r\in\mathbb{N}$. Torej najmanj"si ve"ckratnik $\tfrac{1}{r}$, ki je $ \geq T$.

    \begin{figure}[h]
        \centering
        \begin{tikzpicture}
                \draw (-1,0) -- (5,0);

                \draw (1,0) node[below] {$\frac{n-1}{r}$};
                \draw (3,0.1) -- (3,-0.1);
                \draw (3, 0) node[below] {$\frac{n}{r}$};

                \draw[->] (2.3, 0.55)--(3, 0.55);
                \draw[<-] (1,0) -- (3,0);

                \filldraw (2.3,0) circle (1pt) node[above] {$T$};

        \end{tikzpicture}
    \end{figure}
    
   
    \noindent
     Preverili bi lahko, da je $T_r$ res "cas ustavljanja. Za $T_r$ tudi velja krepka lastnost Markova. Ker je $T_r \geq T$ velja $\mathcal{F}_{T} \subseteq \mathcal{F}_{T_r}$. Velja $T_r \downarrow T$ ko $r \rightarrow \infty$. Torej za $G \in \mathcal{F}_T$ velja

     \begin{align*}
        &\mathbb{E}\left[\prod_{k=1}^nf_k\left(B^*_{s_k} - B^*_{s_{k-1}}\right)\mathbbm{1}_G\right] = \mathbb{E}\left[\prod_{k=1}^nf_k\left(B_{s_k} - B_{s_{k-1}}\right)\right]\mathbb{P}(G) \\
        &\mathrel{\rotatebox[origin=c]{90}{$=$}} \\
        &\mathbb{E}\left[\prod_{k=1}^nf_k\left(B_{T_r +s_k} - B_{T_r + s_{k-1}}\right)\mathbbm{1}_G\right] = \mathbb{E}\left[\prod_{k=1}^nf_k\left(B_{T_r + s_k} - B_{T_r + s_{k-1}}\right)\right]\mathbb{P}(G)
    \end{align*}

    \noindent
    Ko gre $r \rightarrow \infty$, po zveznosti trajektorij sledi $(B_{T_r + s_k} - B_{T_r + s_{k-1}}) \rightarrow (B_{T + s_k} - B_{T + s_{k-1}})$ $\mathbb{P}$-skoraj gotovo. Ker so $f_1, f_2, \ \dots, f_n$  zvezne in omejene, po  Lebesgueovem izreku o dominirani konvergenci lahko v prej"snjih izra"cunih nesemo limito pod $\mathbb{E}$ in dobimo
    $$
        \mathbb{E}\left[\prod_{k=1}^nf_k\left(B^*_{s_k} - B^*_{s_{k-1}}\right)\mathbbm{1}_G\right] = \mathbb{E}\left[\prod_{k=1}^nf_k\left(B_{s_k} - B_{s_{k-1}}\right)\right]\mathbb{P}(G)
    $$
     $\hfill \square$
\end{dokaz}

\pagebreak
Izrek ponazorimo s sliko \ref{fig:slika5}. "Ce Brownovo gibanje slu"cajno ustavimo in gledamo na proces od tega trenutka dalje, bo to "se vedno Brownovo gibanje neodvisno od dogajanja do $T$. 

\begin{figure}[h]
    \centering
    \begin{tikzpicture}
        \pgfmathsetseed{10}
        \draw[->] (-1,0) -- (6,0) node[right] {$t$};
        \draw[->] (0,-1) -- (0,4) node[above] {$B_t$};
        \draw[->, green] (2.3, 1.75) -- (6, 1.75) node[right, black] {$t$};
        \draw[->, green] (2.3, 1.75) -- (2.3, 4) node[above, black] {$B^*_t$};
        \draw[dashed] (2.3,0) -- (2.3,1.75);
        \draw[black] (2.3, 0) node[below] {$T$};
  
        \draw[blue] (0,0)
        \foreach \x in {1,...,230}
        { -- ++(0.01,rand*-0.2)
        };

        \draw[red] (2.3, 1.75)
        \foreach \x in {1,...,270}
        { -- ++(0.01,rand*-0.2)
        };

    \end{tikzpicture}
    \caption{Krepka lastnost Markova.}
    \label{fig:slika5}
\end{figure}


\subsection{Princip zrcaljenja}

Definiramo "cas ustavljanja $T_a = \inf\{t \geq 0 \mid B_t = a\}$ (glej sliko \ref{fig:slika3}, lahko bi izbrali poljuben "cas ustaljanja za katerega velja $\mathbb{P}(T < \infty) = 1$) in v tej vrednosti glede na premico $y = a$ zrcalimo trajektorijo Brownovega gibanja (glej sliko \ref{fig:slika6}). 
Krepka lastnost Markova nam pove, da je $B^*_t = B_{T_a + t} - B_{T_a}$ Brownovo gibanje neodvisno od $\mathcal{F}_{T_a}$. Vemo tudi, da je $(-B_t)_{t\geq0}$ Brownovo gibanje. Naprej od "casa $T_a$ lahko Brownovo gibanje "'podalj"samo"' s katerimkoli neodvisnim Brownovim gibanjem (neodvisnim od $\mathcal{F}_{T_a}$). V $T_a$ torej zamenjajmo $B_t$ z njegovim zrcaljenjem "cez premico $y = a$. Ozna"cimo to Brownovo gibanje z $B'_t$. Ko se vpra"samo po verjetnostih za procesa $B_t$ in $B'_t$ dobimo enak odgovor.

\begin{figure}[h]
    \centering
    \begin{tikzpicture}
    \pgfmathsetseed{952}
    \draw[->] (-1,0) -- (6,0) node[right] {$t$};
    \draw[->] (0,-1) -- (0,4) node[above] {$B_t, B'_t$};
    \draw[black] (0, 0.75) node[left] {$a$};

    \draw[spath/save=horiz, red, dashed] (0,0.75) -- (6,0.75);

    \draw[blue, spath/save=squiggly] (0,0)
      foreach \x in {1,...,500}{
         -- ++(0.01,rand*-0.2) 
         }
      node[right, black] {$B_t$};

        \draw[
            draw=orange,
            spath/.cd,
            split at intersections with={squiggly}{horiz},
            remove components={squiggly}{1},
            use={squiggly, transform={yshift=1.5cm,yscale=-1}},
            ] node[anchor=base west] {$B'_t$};

    \draw[black, dashed] (1.76, 0) -- (1.76,0.7);
    \draw[black] (1.8, 0) node[below] {$T_a$};
    %\draw[black] (1, -1.1) node[below] {$B_t$};
    \end{tikzpicture}
    \caption{Primer zrcaljenja Brownovega gibanja.}
    \label{fig:slika6}
\end{figure}


Naj bo $x<a$ realno "stevilo. Zanima nas 
$$
    \mathbb{P}\left(\max_{0\leq s\leq t}\{B_s\}\geq a, \ B_t \leq x\right).
$$
Ta verjetnost je enaka
$$
    \mathbb{P}\left(\max_{0\leq s\leq t}\{B'_s\}\geq a, \ B'_t \leq x\right),
$$
ampak ta verjetnost pa je enaka (glej sliko \ref{fig:slika6})
$$
    \mathbb{P}\left(\max_{0\leq s\leq t}\{B_s\}\geq a, \ \underbrace{B_t \geq 2a -x}_{\text{zrcaljenje "cez} \ a}\right).
$$
"Ce velja $B_t \geq 2a - x$, velja tudi $\max_{0\leq s\leq t}\{B_s\}\geq a$. Torej je 
$$
    \mathbb{P}\left(\max_{0\leq s \leq t}\{B_s\} \geq a, \ B_t \leq x\right) = 
$$
$$
    = \mathbb{P}\left(B_t \geq 2a - x\right) =
$$
$$
    = 1 - \varPhi\left(\frac{2a - x}{\sqrt{t}}\right),
$$
kjer je $\varPhi$ porazdelitvena funkcija normalne porazdelitve.

Izra"cunajmo "se gostoto porazdelitve $T_a$. "Ce ozna"cimo $X_t = \max_{0\leq s\leq t}\{B_s\}$, potem je 
$$
    \mathbb{P}\left(X_t \geq a, \ B_t \leq x\right) = 1 - \varPhi\left(\frac{2a - x}{\sqrt{t}}\right).
$$
Na"sli smo porazdelitev slu"cajnega vektorja $(X_t, B_t)$. Parcialno odvajamo po $a$ in $x$, da dobimo gostoto porazdelitve. %Upo"stevamo, da je 
%$$
 %   \mathbb{P}\left(X_t \geq a, \ B_t \leq x\right) = \mathbb{P}\left(X_t \geq a\right) - \mathbb{P}\left(X_t \geq a, \ B_t > x\right)
%$
%in ra"cunamo
\begin{align*}
    \frac{\partial^2}{\partial a \partial x}\left(1 - \varPhi\left(\frac{2a - x}{\sqrt{t}}\right)\right) &= -\frac{\partial}{\partial a}\varPhi'\left(\frac{2a - x}{\sqrt{t}}\right)\frac{1}{\sqrt{t}} =\\
    &= -\frac{\partial}{\partial a}\frac{1}{\sqrt{2\pi}}\exp\left[-\frac{(2a - x)^2}{2t}\right]\frac{1}{\sqrt{t}} =\\
    &= \frac{2(2a - x)}{\sqrt{2\pi t^3}}\exp\left[-\frac{(2a - x)^2}{2t}\right]
\end{align*}
"Ce gostoto $f_{X_t, B_t}$ integriramo  po $x$  na $(-\infty, a]$ dobimo gostoto $f_{X_t}$ 
$$
    \int_{-\infty}^a f_{X_t, B_t}(a, x)\text{dx} = \frac{2}{\sqrt{2\pi t}}\exp\left[-\frac{a^2}{2t}\right].
$$
Vidimo, da ima $X_t$ enako porazdelitev kot $|B_t|$.
Ker za dogodek  $\{T_a \leq t\}$ velja $\{T_a \leq t\} = \{X_t \geq a\}$ sledi 
$$
    \mathbb{P}(T_a \leq t) = \mathbb{P}(|B_t| \geq a) = 2\left(1 - \varPhi\left(\frac{a}{\sqrt{t}}\right)\right).
$$
Po odvajanju po $t$ dobimo
$$
    f_{T_a}(t) = \frac{1}{\sqrt{2\pi t^3}}\exp\left[-\frac{a^2}{2t}\right]
$$

\subsection{Neodvedljivost}
Za zaklju"cek poka"zimo "se idejo dokaza, da je trajektorija Brownovega gibanja neodvedjiva funkcija $t \mapsto B_t$ za vsak $t \in [0, \infty)$. V celotnem dokazu (glej \cite{1}) uporabimo naslednji rezultat.

\begin{lema}
    Naj bo $(B_t)_{t\geq 0}$ Brownovo gibanje in naj bo $a>0$ realno "stevilo. Potem je slu"cajni proces $(X_t)_{t\geq0}$ definiran s predpisom $X_t = \tfrac{1}{a}B_{a^2t}$ tudi Brownovo gibanje.
\end{lema}

\begin{dokaz}
    Zveznost trajektorij, neodivsnost in stacionarnost prirastkov so lastnosti, ki se ohranjajo pri tovrstni transformaciji. "Ce pogledamo razliko $X_t - X_s$ 
    za $0 < s < t$, dobimo
    \begin{align*}
        X_t - X_s &= \tfrac{1}{a}B_{a^2t} - \tfrac{1}{a}B_{a^2s} \\
        &= \tfrac{1}{a}\left(B_{a^2t} - B_{a^2s}\right) \\
       &\sim N\left(0, \tfrac{1}{a^2}(a^2t - a^2s)\right) \\
       &\sim N(0, t-s).
    \end{align*}
    $\hfill \square$
\end{dokaz}

\begin{izrek}
    Trajektorija Brownovega gibanja je neodvedljiva funkcija $\mathbb{P}$-skoraj gotovo.
\end{izrek}

\begin{dokaz}
    Kot omenjeno, celoten dokaz najdemo v \cite{1}. Heuristi"cno pojasnilo zakaj odvod ne obstaja je naslednje. Recimo, da bi posku"sali izra"cunati odvod kot
    $$
        \lim_{h\to0}\frac{B_{t+h} - B_t}{h}.
    $$
    Vemo pa, da velja $B_{t+h} - B_t \sim N(0, h)$, torej
    $$
        \frac{B_{t+h} - B_t}{h} \sim N(0, \tfrac{1}{h}).
    $$
    Te slu"cajne spremenljivke ne konvergirajo v nobenem smislu ko gre $h \rightarrow 0$. 
    $\hfill \square$
\end{dokaz}

\begin{thebibliography}{99}

\bibitem{1} R. Durrett, \emph{Probability: Theory and Examples, Fifth Edition}, eKnjiga, Cambridge University Press, 2019. 
\bibitem{2} M. Perman, \emph{Zapiski predavanj finan"cne matematike 2}, spletni vir dostopen na \href{http://valjhun.fmf.uni-lj.si}{http://valjhun.fmf.uni-lj.si} (zadni"c dostopano januar 2024).
\bibitem{3} S. Karlin in H. M. Taylor, \emph{A First Course in Stochastic Processes}, Academic Press, 1975.
\bibitem{4} D. Stirzaker, \emph{Stochastic Processes and Models}, Oxford University Press, 2005.


\end{thebibliography}

\end{document}
